{"title": "Hỏi đáp: Chiều cao và cân nặng của bé.", "question": "Thưa bác sĩ, bé nhà e tròn 3 tháng tuổi, bé nặng 7.3kg và dài 62cm. Bé bú ngoài hoàn toàn, cách 2-3 tiếng là bé bú 1 lần, mỗi lần 150ml sữa. Bác sĩ cho e hỏi với chiều cao và cân nặng như vậy bé phát triển có cân đối không ah?", "answer": "Chào bạn,,Em bé của bạn có chiều cao rất tốt so với tuổi nhưng phát triển không nhanh bằng cân nặng nên không cân đối. Hiện tại, cân nặng của bé đang ở mức giới hạn chuẩn bị chuyển sang béo phì. Bạn cứ cho bé bú theo nhu cầu nhưng không ép bú và nếu ban đêm bé không đòi bú thì không cần cho bé bú.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Be cham len can.", "question": "Chao bac si!Con trai em sinh ngay 19 thang 9 den nay la duoc 2 thang 3 ngay ma be nang duoc 4.8kg thoi.Thang dau tien be len duoc 1,1kg nhung sang thang thu 2 be len duoc 500gram.Co phai do bi tao bon lam be bieng an nen cham tang can khong a?Be nhu vay co bi suy dinh duong khong a.Sua me it nen em cho be bu them sua ngoai nhung be chi bu duoc 60-90ml thoi.Bay gio em muon doi sua cho be uong sua danh cho tre nhe can duoc khong a?em rat lo cho suc khoe cua be,mong bac si tu van giup em. Em chan thanh cam on.", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn không bị suy dinh dưỡng, cân nặng vẫn bình thường. Tháng thứ 2 bé bú ít nên bị táo bón. Bạn nên cố gắng ăn nhiều cơm hơn, uống nhiều sữa hơn, ăn nhiều trứng và thịt bò hơn để tăng lượng sữa mẹ vì sữa mẹ mới dễ tiêu hoá và không làm bé táo bón. Bạn cần cho   bé nút vú mẹ thật nhiều lần, không cần theo cữ, thấy bé khóc là cho bú vú mẹ. Sau khi bé bú vú mẹ xong thì bạn vắt sữa còn lại trong vú ra pha chung với sữa bột cho bé bú thêm. Mỗi cữ bé cần bú ít nhất 90 mL, bạn cần đổi sang cỡ núm vú M và loại cao su để mềm, dễ bú hơn. Bạn có thể đổi sang hiệu sữa khác để bé dễ đi tiêu hơn, không nhất thiết phải sữa nhẹ cân vì bé không bị suy dinh dưỡng. Tuy nhiên, bạn cần suy nghĩ rằng phải làm bất kỳ cách nào để bé được bú sữa mẹ nhiều hơn, giúp bé vừa dễ tiêu hoá vừa khoẻ mạnh, còn sữa bột chỉ là biện pháp hỗ trợ trong thời gian bạn phục hồi nguồn sữa quý giá của bạn. Bé cần vừa tăng cân vừa khoẻ mạnh, không dễ mắc bệnh, vừa thông minh do được gần gũi tiếp xúc với mẹ nhiều bằng mọi giác quan (lưỡi ngậm vú mẹ, tay chạm da mẹ, mũi ngửi mùi da và mùi sữa mẹ, mắt nhìn mẹ, tai nghe mẹ trò chuyện) chứ không phải bé là con bò con, chỉ cần tăng cân mà thôi! Bạn có tin vào chính bạn thì mới có đủ sữa cho con được. Ngoài ra, nghỉ ngơi, thư giãn, vui vẻ cũng giúp sữa mẹ tiết nhiều hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Tai bé ngửi kỹ thì có mùi và có nhiều ráy tai", "question": "Bé nhà em khi ngửi kỹ Tai bé thì có mùi và rọi đèn pin thì thấy có nhiều ráy tai. Xin hỏi BS là có nên nhỏ thuốc gì không? và có cần gắp ráy tai hay không? Hiện tại em chưa dám lấy vì nó khô cứng và bám chặt ở thàn.Cảm ơn Bác Sĩ!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên đưa bé đến bác sĩ Tai mũi họng để bác sĩ dùng thuốc nhỏ cho ráy tai mềm ra rồi gắp. Bạn không nên tự làm ở nhà vì có thể làm trầy xước ống tai, dễ dẫn đến nhiễm khuẩn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Vấn đề ăn dặm và đi ngoài của bé 7 tháng", "question": "Chào bác sĩ, Bé gái nhà em được 7 tháng tuổi, nặng 8.4kg, dài 70cm. Bé bắt đầu ăn dặm trước 6thang khoảng 1 tuần. Sau 3 tuần thì 1 ngày em lấy khoảng 40ml gạo lức nấu cháo cho bé, thêm rau, dầu ăn, thịt/cá rồi cho bé ăn thành 2 bữa. Em kiểm tra phân của bé thì thấy có lớp vỏ ngoài của gạo lức, có rau trong đó. Như vậy là bình thường đúng ko bác sĩ? vì cho bé ăn cá nên em khử mùi tanh bằng ít nghệ, ít hành lá. Em có thể cho bé ăn bất cứ rau củ gì cũng được đúng ko ạ? (trừ mật) Bé 1 ngày có khi ị 2-3 lần, có khi 6 lần, mỗi lần đi ít, không nhiều, phân đặc. Vậy có phải là tiêu chảy hay có vấn đề về đường tiêu hóa? Em nghe người ta nói tuổi này nên ăn 1 bữa 1 ngày thôi. Khi nào thì bé ăn được 2 bữa 1 ngày. Em lo lắng quá, không biết có cho bé ăn nhiều quá không. Nhờ bác sĩ phúc đáp giùm.Cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Gạo lức có nhiều chất xơ, khi mới tập ăn dặm bé có thể chưa tiêu hoá hết được và làm bé đi cầu nhiều lần. Bạn nên nấu cháo bằng gạo thông thường, với củ và rau lá mềm (mồng tơi, cải nhún…)  trước, chừng nào bé quen mới cho ăn rau lá nhiều sợi (cải ngọt, rau bồ ngót, rau dền…) và gạo lức. Mỗi ngày bạn có thể cho bé ăn 2 cữ cháo. Bạn còn có thể cho bé   ăn thêm sữa chua để bổ sung thêm vi khuẩn sống có lợi cho đường ruột, giúp bé tiêu hoá tốt hơn.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ngủ đèn", "question": "Chào bác sỹ.bé nhà cháu được 1 tháng tuổi.từ khi mới sinh đã được ngũ đèn,bây giờ vẫn vậy.xin hỏi bác sỹ bé ngũ đèn như vậy có tốt cho sức khỏe của bé,cũng như thị lực khong vậy?xin bác sỹ cho lời khuyên.bé ngũ thường hay vặn mình, trồi va đạp lung tung.xin hỏi bác sỹ như vậy bé có bị thiếu canxi k?", "answer": "Chào bạn,,Nếu bạn chỉ để đèn ngủ mờ thì không sao, chỉ không nên để đèn sáng vì sẽ làm bé khó phân biệt được ngày và đêm. Em bé dưới 3 tháng tuổi thường không nằm ngủ “ngay đơ” như người lớn mà hay vặn vẹo. Đây là những biểu hiện bình thường vì bản chất giấc ngủ của trẻ trong độ tuổi này không ngủ sâu nhiều như người lớn mà đa số là ngủ chập chờn. Nếu bé không kèm thêm khóc đêm, thường trớ sữa, rụng tóc “chiếu liếm” thì không có biểu hiện còi xương do thiếu vitamin D. Tuy nhiên, bạn vẫn nên cho bé phơi nắng sáng và bổ sung 400 UI vitamin D cho bé mỗi ngày để đề phòng còi xương. ,Thân mến.,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé tiêm bgc và vgsv muộn", "question": "Chào bác sĩ!Em sinh mổ, em bé chỉ nặng có 2400g. Trong phiếu xuất viện có ghi bé chưa tiêm BGC và VGSV. Tính đến hôm nay bé đã 02 tháng 4 ngày mà em chưa tiêm cho bé (vì em không biết cứ nghĩ đó là lịch tiêm phòng bình thường của bé sau này – lúc xuất viện em  không được dặn thời gian phải tiêm cho bé là sau bao nhiêu ngày). Tiêm muộn vậy em bé có sao không? Gần 03 tháng tuổi bé mới tiêm thì liệu còn tác dụng phòng bệnh nữa không ạ! Em rất lo lắng! Mong bác sĩ hồi đáp sớm giúp em với ạ!", "answer": "Chào bạn,,Vắc-xin 6 trong 1 đang sử dụng ở bệnh viện Từ Dũ không nằm trong lô vắc-xin có yêu cầu bị thu hồi. Theo thông tin của công ty GSK là nơi sản xuất vắc-xin này, lô vắc-xin có yêu cầu thu hồi đã được sử dụng ở nhiều nơi ở Việt Nam cũng như trên nhiều nước trước khi có lệnh thu hồi và cho đến nay vẫn không có trường hợp nào bị tai biến. Hiện tại, Bộ Y tế cũng không yêu cầu tạm đình chỉ việc sử dụng vắc-xin 6trong 1. Bạn nên cho bé đi chích theo đúng lịch hẹn để đảm bảo hiệu quả miễn dịch và tự quyết định sẽ chọn thuốc nào để chích cho bé. ,Thân mến..,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Chăm sóc giấc ngủ cho bé", "question": "chào Bs! Con gái em được 4 tháng tuổi. Bé nặng 6.8kg và dài 66cm. Thưa BS so với chiều dài như vậy thì cân nặng của bé đã đủ chưa? vì em thấy bé không sổ sữa như các em bé khác. Bé đã lật từ lúc gần 3 tháng, gần đây bé thường lật trong lúc ngủ và thích nằm sấp để ngủ, em sợ bé ngạt nên phải dậy liên tục để ngửa bé ra.Vậy tư thế ngủ thế nào là tốt nhất cho bé.Em sắp phải đi làm cứ phải thức để trông bé thế này thật mệt mỏi.Em cám ơn BS!", "answer": "Chào bạn,,,   ,Em bé của bạn phát triển tốt và cân đối. Ở độ tuổi con bạn, bé đã biết tự quay đầu sang một bên nên ít có nguy cơ bị ngạt khi nằm sấp. Tuy nhiên, nếu bạn lo sợ bé bị ngạt khi nằm sấp thì cho bé ôm gối ôm khi ngủ, bé sẽ đỡ lật hơn.,   ,Thân mến,, ,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về tiêu hóa của bé", "question": "Thưa bác sĩ, con gái em sinh tại bv Từ Dũ ngày 10/9 được 2950g (đủ 40 tuần) đến nay bé được 2 tháng 6 ngày và nặng 6kg. Bé bú mẹ và có bú thêm sữa ngoài ngày 2 lần (chỉ khoảng 45-60ml vì bé không thích bú bình). Ban đầu bé đi tiêu bình thường 4-5 lần mỗi ngày nhưng sau đó phải 2-3 ngày bé mới đi tiêu 1 lần, phân đặc hơn. Bây giờ bé lại đi tiêu lỏng hoa cà hoa cải nhưng chỉ là són ra tã chứ không nhiều. Cho em hỏi có cần cho bé đi khám tiêu hóa không ạ?Về bú mẹ, em thấy thời gian bé bú rất nhanh, chỉ trong vòng 5p là bé thôi, cữ bú của bé trung bình khoảng 2 tiếng hoặc theo nhu cầu của bé nhưng tầm 9-10 cữ mỗi ngày. Như vậy không biết bé có bú đủ không ạ?Rất mong bác sĩ giải đáp thắc mắc của em.Xin cám ơn.", "answer": "Chào bạn,,,     ,Em bé của bạn lên cân khá nhiều trong 2 tháng đầu. Bé bú mẹ sẽ đi phân lỏng, hoa cà hoa cải nhưng nếu bé són phân nhiều thì có thể bị thiếu canxi, bạn nên cho bé uống thêm 400 UI vitamin D3 mỗi ngày để tăng hấp thu canxi và bạn uống thêm viên bổ sung canxi mỗi ngày. Bé bú sữa mẹ nên khó biết bé bú có đủ hay không, bạn nên theo dõi cân nặng của bé mỗi tuần để biết chính xác. Nếu bé lên được ít nhất 210g mỗi tuần là bé bú đủ. Nếu bé chỉ bú 5 phút là ngủ thì dễ bú không đủ sữa, bạn nên đánh thức bé dậy khi bé vừa thiu thiu ngủ để đảm bảo bú no. Bạn cũng nên vắt bỏ sữa trong đầu dòng đi để đảm bảo bé bú được sữa đục giàu năng lượng và chất dinh dưỡng.,     ,Thân mến.,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé hay vặn mình và gồng mình", "question": "thưa bác sĩ bé nhà cháu đã được 1 tháng hiện bé đã tăng được 1kg.nhưng bé rất hay vặn mình gồng người lên và rặn .bé rặn đỏ cả mặt lên và rên như bà đẻ vậy.và mỗi lần như vậy là y như rằng bé lại trớ sữa.bế bé trên tay mà bé vẫn vậy ,chân tay đạp loạn xạ.bế bé ru bé ngủ sau đó đặt bé xuống giường bé ngủ được tí lại vặn mình và lại trớ.tình trạng trên thì bé nhà cháu bị sao vậy bác sĩ.giờ phai làm sao vậy bác sĩ", "answer": "Chào bạn,,,,       ,Em bé hay bị trớ sữa có thể bị thiếu vitamin D và can-xi, bạn nên đưa bé đi khám bệnh để bác sĩ kê toa cho bé.,       ,Thân mến,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,,"}
{"title": "Hỏi đáp: Hỏi về vấn đề ăn dặm của bé", "question": "Chào bác sĩ! Con gái tôi được 6 tháng, cháu nặng 7.5kg, cao 67cm. Hiện tôi đã cho cháu ăn bột ăn dặm (cháo xay nhuyến). Tôi dùng dầu oliu cho cháu và khi nấu bột cho cháu tôi còn cho thêm cả phô mai vào nữa.Vậy, bé ăn cả phô mai và dầu oliu thì có được không thưa bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,,,         ,Em bé của bạn cân nặng chưa phát triển tốt bằng chiều cao nên bạn có thể tăng chất béo trong chế độ ăn cho bé. Bạn có thể cho thêm phô-mai và dầu như đã làm nếu bé vẫn chịu ăn. Ngoài ra, bạn nên cho bé ăn xen kẽ dầu và mỡ động vật để tăng thêm năng lượng cho bé.,         ,Thân mến ,,BS. CKI. Nguyễn Thị Từ Anh\nPhòng Tổ chức cán bộ – BV Từ Dũ,,,"}
